\section{Portage}

\subsection{Étude du prototype}
Avant de pouvoir commencer à porter l'ancienne version continue de Hadoop sur la
nouvelle version de Hadoop, il est nécessaire de comprendre le fonctionnement du
prototype existant pour la version 0.21.0. \newline

Notre étude du code existant consiste en trois parties.

\begin{enumerate}
\item La première étape est la recompilation du projet existant grâce aux instructions laissées avec le prototype transmis, et aussi grâce aux instructions fournies sur le site de Hadoop pour recompiler leurs sources.
 
\item La deuxième étape consiste à exécuter le code continu, toujours en s'aidant des indications laissées, de façon à pendre connaissance des différences entre Hadoop standard et Hadoop Continu. Cela permet aussi d'évaluer le comportement de la de mise en attente des données et donc d'avoir une première approche sur sa spécification : nous avons répertorié ce qui n'était pas intuitif du point de vue utilisateur, pour que nous implémentions une utilisation plus simple.

\item La troisième étape est d'identifier les différentes parties à modifier dans Hadoop pour pouvoir permettre l’exécution de jobs continus. 

Cela concerne tout d'abord HDFS :
\begin{itemize}
\item La modification de HDFS pour déclencher un événement lorsque de nouvelles données sont copiées dans le répertoire surveillé.
\item La modification de la copie d'un d'un fichier local sur HDFS pour pouvoir rajouter l'horodatage sur toutes les lignes composant le fichier.
\end{itemize}

Cela concerne ensuite le processus MapReduce.
\begin{itemize} 
\item La modification du format de lecture pour pouvoir ne sélectionner que les nouvelles données nouvelles par rapport à l'horodatage 
\item La modification de la façon de soumettre les jobs pour pouvoir stocker le code client et l'appeler à chaque fois qu'un nouveau sous job est relancé.

A ces parties modifiées s'ajoutent les classes qui ont été créées pour la version continue de Hadoop. Les deux catégories de classes représentent en tout 24 classes et environ 6000 lignes de code après le filtrage du code qui concerne le cas d'utilisation implémenté dans le prototype.
\end{itemize}
\end{enumerate}


\subsection{Passage à la version 1.0.0}
Entre la version 0.21.0 et la version 1.0.0, L'API de Hadoop a subi d'importants changement. Certains services ont été fusionnés : l'utilisateur n'a qu'une seule classe à étendre pour définir une tâche \emph{Map} ou une tâche \emph{Reduce} contre une classe à étendre et une interface à implémenter auparavant. D'autre part, les objets qui servait à écrire les données en sortie d'une tâche et à récupérer des statistiques sur les tâches ont été fusionnées en un seul. D'autres services ont été rendus indépendants. Par exemple, l'objet qui représente le contexte d'exécution d'une tâche est maintenant différent pour le \emph{Map} et pour le \emph{Reduce}. Il faut donc trouver la correspondance entre les anciennes classes et les nouvelles et faire la traduction entre les deux lorsque c'est nécessaire. \newline  

A chaque transcription d'une partie, nous vérifions si les jobs standards peuvent toujours s'exécuter. Après le portage de toutes les parties, nous développons un code client qui exploite une notion de continuité pour conforter le bon fonctionnement de notre portage. Ce code client est le Continuous Word 3 Count exposé dans le premier chapitre. 


\subsection{Extraction du code continu de Hadoop}
Un des objectifs de ce TER est de rendre moins forte la relation entre une version de Hadoop standard et l'extension continue de Hadoop, c'est-à-dire de limiter la modification du code source de Hadoop. Nous avons effectivement réussi à extraire toutes les modifications faites dans le code source de Hadoop. 

Ceci a plusieurs avantages. Tout d'abord, un futur portage ou une future extension sera facilitée, car cela permet d'identifier directement les modifications apportées pour exécuter des jobs de façon continue sans devoir les chercher au milieu du code de Hadoop. Par conséquent, ça permet d'avoir un projet à taille plus humaine, qui ne contient que l'extension continue. Enfin, le fait d'avoir le code source continu hors de Hadoop offre la possibilité de greffer ce surplus de classes sur n'importe quelle version future de Hadoop. En effet, il suffit de remplacer la version du fichier jar nécessaire à la compilation du code continu et de recompiler uniquement notre projet pour obtenir la nouvelle version continue de Hadoop. Et même si la recompilation échoue à cause d'incompatibilité dans la nouvelle API, (comme par exemple à cause du renommage d'une classe mère), le développeur pourra facilement identifier les conflits.\newline

Pour parvenir à ce but, le premier pas est l'extraction du code continu des serveurs Hadoop. Comme ce sont ces programmes qui sont directement lancés à travers les scripts de démarrage, il est facile de sous classer ces serveurs et de lancer leur version continue en modifiant les scripts de lancement. 
Pour les classes instanciées indirectement (i.e. pas à travers les scripts de lancement), c'est plus compliqué car cela suppose : soit de sous classer toute la hiérarchie d'instanciation depuis le lancement, soit d'implémenter un mécanisme de callback sur les objets désirés. \newline
 

En pratique, nous utilisons plusieurs stratégies pour mettre en oeuvre l'extraction du code.
\begin{flushleft}
\begin{enumerate}
\item La première stratégie consiste à créer de nouvelles classes Java lorsque c'est possible pour ajouter les nouvelles fonctionnalités. Par exemple, en plus du \emph{JobTracker}, qui sert à distribuer les tâches aux machines disponibles, nous créons un serveur supplémentaire, le ContinuousJobTracker, qui relance les sous jobs au fur et à mesure que les données arrivent, en appelant la méthode \emph{submit()}, qui est la version non blocante de la méthode \emph{waitForCompletion}. 

Nous utilisons aussi cette stratégie pour la configuration d'un job continu. Tous les paramètres disponibles spécifiants un job continu, ainsi que leur valeur par défaut ont été rajoutés dans une classe indépendante, ce qui centralise les informations d'un job continu. C'est efficace, mais ça ne permet pas d'utiliser les services des serveurs existants sans accès public à ces classes, ce qui est parfois gênant.\newline

\item Une autre technique permise par les langages orientés objets, l'héritage, est beaucoup plus puissante dans notre objectif d'adaptativité. En effet, cette technique permet de redéfinir les parties des classes qui nous intéressent, et nos propres méthodes sont ainsi appelées par polymorphisme. Ainsi, lorsqu'une modification directe dans le code d'une classe originale de Hadoop a été nécessaire, nous avons le plus souvent hérité de cette classe et avons redéfini uniquement le bout de code modifié. Voici les classes principales que nous avons sous classé et leur rôle :

\begin{itemize}
\item ContinuousInputFormat extends FileInputFormat : c'est le format qui permet de filtrer et de lire les données d'un job continu et d'en extraire les clefs et les valeurs correspondantes. 
\item ContinuousJob extends Job : c'est l'objet que doit créer l'utilisateur pour construire un job continu. Cela permet, en plus du comportement de \emph{Job}, de gérer l'heure des sous jobs, le répertoire de destination des données en attente, le format de lecture des données en attente, ainsi que d'autres configurations possibles d'un job continu. 
\item ContinuousNameNode extends NameNode : c'est le serveur continu qui gère HDFS qui remplace le serveur standard de Hadoop. Cela permet de déclencher des événements quand de nouvelles données sont copiées dans le répertoire surveillé par le job continu, en plus du comportement standard.
\item ContinuousJobClient extends JobClient : utilise le code client enregistré pour soumettre des sous jobs et gère les sorties de tous les sous jobs pour qu'elle soit unique.
L'avantage de cette stratégie est qu'elle s'adaptera automatiquement à tout changement dans les classes mères, du moment que le nom de la classe et des méthodes déjà existantes ne changent pas.\newline
\end{itemize}


\item La troisième stratégie vient aider la technique d'héritage. Le code original de Hadoop n'a pas été écrit en vue d'extensions possibles, et nous nous sommes heurtés à des problèmes d'accessibilité des méthodes et des attributs. Beaucoup de méthodes étant de visibilité privée, il nous a été impossible de les redéfinir ou de les utiliser dans les classes filles. Il nous était aussi impossible d'utiliser les attributs privées des classes, par exemple pour pouvoir instancier nos sous classes. Pour contourner ces ennuis, nous avons beaucoup utilisé la technique d'introspection proposée par le langage Java, proposée dans le package java.lang.reflect. Nous proposons pour cela des méthodes de récupération d'attributs et de méthodes, quelque soit leur visibilité. Par exemple, voici l'algorithme que nous utilisons pour récupérer un attribut particulier dans toute une hiérarchie d'héritage.\newline

\begin{center}
\begin{minipage}{0.8\textwidth}
\lstset{%
	caption=Descriptive Caption Text,
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize\bfseries,
	frame=tb
}
\begin{lstlisting} [caption=Algorithme de récupération d'un attribut dans une hiérarchie d'héritage, numbers=left]
Object getRealObjectFromField (Object realObject, String attributeName) :
	class = realObject.getClass() 
	do :
		fields = class.getDeclaredFields() 
		for each field in fields :
			if field.getName() = attributeName :
				field.setAccessible(true)
				return field.get()
		class = class.getSuperClass()
	while class != Object.class
	return null
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}

\end{enumerate}
\end{flushleft}

A la suite de l'extraction du code continu de Hadoop, nous pouvons créer un nouveau projet qui se débarrasse totalement du code source de Hadoop. Il suffit d'avoir le fichier jar fourni par la distribution d'Hadoop dans le classpath pour compiler Hadoop Continu. 

Cela nous permet de greffer notre extension sur n'importe quelle de Hadoop. Pour tester l'adaptativité de notre solution nous avons pris le fichier jar contenant le code compilé de la dernière version en cours de Hadoop, la version 1.0.2, et nous avons recompilé notre code avec cette version. Et effectivement, aucune modification n'a été nécessaire pour l'adaptation à cette nouvelle version. C'est donc avec la version 1.0.2 de Hadoop que nous avons travaillé par la suite.


\section{Améliorations}

\subsection{Spécification d'un job continu}

\subsubsection{Décision de mise en attente}
Dans le prototype précédent, il n'y avait pas d'étape à part entière de mise en attente des données. Nous avons refléchi à deux possibilités pour introduire ce nouveau concept de manière structurée.

La première possibilité est de créer une étape intermédiaire à part entière entre le \emph{Map} et le \emph{Reduce} qui s'appelerait \emph{Carry} et qui s'occuperait de filtrer les données qui ne satisfont pas la condition de sortie. Il y aurait alors une classe \emph{Carrier} à étendre de la même façon que pour \emph{Mapper} et \emph{Reducer}.

La deuxième possibilité est d'intégrer cette étape dans le \emph{Reduce} et de laisser l'utilisateur implémenter son choix ici. Cela suppose d'introduire un nouveau service dans le \emph{Reduce} qui permette de mettre les données en attente.\newline

La première solution, bien que la plus intuitive, n'est pas viable car pour savoir si les données peuvent être sorties ou non, il faut tout d'abord calculer la valeur calculée dans le \emph{Reduce}, et cela pour tous les jobs que nous avions envisagés. Cela a donc pour conséquence de dupliquer l'étape du \emph{Reduce}, ce qui n'est pas acceptable d'un point de vue performance. 

La deuxième solution remédie à ce problème puisque la décision est prise dans le \emph{Reduce}. De plus, elle est en plus adaptable à tout type de problème puisque la décision de mettre une donnée en attente n'est pas instrumentalisée par une étape, mais plutôt codée par l'utilisateur.\newline

La deuxième solution est donc celle qui est présente dans notre version continue de Hadoop. Pour l'implémenter, l'API proposée par Hadoop doit être modifiée. L'idée de base est de permettre au client d'utiliser le concept de mise en attente des données facilement, c'est-à-dire d'une manière très proche de la façon dont il peut faire sortir les données en utilisant Hadoop standard. 

Pour parvenir à cet objectif, nous avons étendu l'objet passé en paramètre de la fonction \emph{Reduce}, appelé \emph{Context}, qui permet à l'utilisateur d'écrire en sortie du job une clef et une valeur par le biais d'une méthode \emph{write(clef, valeur)}.  Cet objet est sous classé pour ajouter à cet objet un service qui permet d'écrire de la même façon mais dans le fichier "Carry". La méthode \emph{carry(clef , valeur)} représente ce service. 

Le problème suivant est de trouver un moyen de passer notre objet en paramètre de la fonction \emph{Reduce} : le passage de l'objet initial est fait dans le coeur de Hadoop, il est donc impossible de passer notre propre objet dérivé en paramètre sans modifier le coeur de Hadoop.

La solution choisie est d'étendre la classe \emph{Reducer} qui doit être implémentée originalement par l'utilisateur pour définir la méthode \emph{reduce}. En effet, cette classe dispose d'un méthode \emph{run}. Et c'est cette méthode qui a le contrôle sur l'appel de la fonction \emph{reduce}. En redéfinissant la méthode \emph{run}, nous pouvons donc attraper l'objet initial qui permet la sortie des données et construire avec notre nouvel objet qui propose le service de la mise en attente en plus. Voici un extrait épuré de la classe ContinuousReducer implémentée.\newline

\begin{center}
\begin{minipage}{1\textwidth}
\lstset{%
	caption=Descriptive Caption Text,
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize\bfseries,
	frame=tb
}
\begin{lstlisting} [caption=Algorithme d'introduction de l'objet proposant le service de mise en attente des données, numbers=left]
public class ContinuousReducer extends Reducer  {

	@Override
	public void run(Context context) {

		// Creating continuous context from context
		ContinuousContext contContext = createContinuousContext(context);

		// Keeping Hadoop behaviour with a continuous context
		setup(contContext);

		while (contContext.nextKey()) {
			
			// Call to reduce
			reduce (contContext.key, contContext.values, contContext) ;
		}

		cleanup(contContext) ;
	}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}

L'utilisateur devra donc étendre la classe \emph{ContinuousReducer} à la place de \emph{Reducer} lorsqu'il écrit un job continu et simplement utiliser la méthode \emph{carry(clef, valeur)} dans la méthode \emph{reduce} lorsqu'il décide qu'une donnée doit être mise en attente.

\subsubsection{Ecriture et relecture du fichier Carry}

Nous avons vu dans le chapitre 2 que lorsqu'Hadoop écrit dans les fichiers de sortie, il utilise des écrivains, les \emph{RecordWriter} et des formats de sortie, les \emph{OutputFormat} . Symétriquement, il utilise des formats d'entrée, \emph{InputFormat} et des lecteurs, les \emph{RecordReader}  pour lire les entrées.

Pour écrire et lire les données contenues dans les fichiers Carry, nous étendons les interfaces mentionnées pour proposer notre propre contrat d'écriture et de lecture dans les fichiers Carry, toujours en respectant le contrat défini par Hadoop. Pour se faire, nous proposons une interface, \emph{CarryFormat} et deux classes implémentant cette interface : l'une permettant de lire et d'écrire des clefs et valeurs textuelles et l'autre permettant de lire et d'ecrire des clefs textuelles et des valeurs numériques. Le choix du format se fait par l'utilisateur lorsqu'il construit le job. A travers l'interface \emph{CarryFormat}, nous laissons donc la possibilité à l'utilisateur de définir ses propres formats. Il a donc le choix entre utiliser les formats définis ou implémenter ses propres format, tel que c'est fait dans Hadoop standard. \newline

D'autre part, nous proposons aussi nos propres implémentations des \emph{RecordWriter} et \emph{RecordReader}, que nous avons nommé \emph{CarryRecordWriter} et \emph{CarryRecordReader} pour être capable de lire et d'écrire dans les fichiers Carry. Nous faison cette implémentation tout en respectant les conventions déterminées par Hadoop en passant par les interfaces qu'il a défini.

Le fait de passer par les contrats d'écriture et de lecture mis en place par Hadoop garantit de ne pas corrompre le système de fichiers HDFS, ce qui pourrait éventuellement se produire en écrivant directement dans des fichiers créés "à la main", sans passer par les interfaces que hadoop a mises en place.

\subsection{Performance d'un job continu}
Dans le prototype précédent, les données en attente de sortie étaient chargées au
tout début d'un processus MapReduce, comme des fichiers d'entrée normaux.
En effet, c'est la façon la plus pratique de ré-introduire les données en attente
car le framework Hadoop s'occupe ensuite de charger ces fichiers et de les lire
suivant le format de lecture spécifié par l'utilisateur. Cependant, ce n'est pas
la façon la plus performante de procéder en temps et en ressources utilisés,
car cela implique deux étapes inutiles.
D'une part, au prochain job, les données en attente vont retraverser le chemin
complet du processus MapReduce : elles vont être d'abord analysées pour les mettre sous la
forme \emph{(clef, valeur)} puis envoyée à la fonction \emph{Map} et enfin à la
fonction \emph{Reduce}. C'est dommage de faire repasser les données par ces étapes
puisqu'elles y sont déjà passées lors d'un précédent sous-job.
D'autre part, puisque les données en attente étaient chargées comme fichier
d'entrée au job suivant, cela forçait à remettre les clefs et les valeurs
calculées dans le \emph{Reduce} dans leur état d’origine avant de les mettre en attente (voir \ref{figure}). En effet, puisque les données devaient retraverser tout le processus, il fallait qu'elles soient dans leur tout premier état pour ne pas obtenir de données absurdes par la suite.
Il en résultait alors un double surcoût de traitement de ces données.\newpage

\begin{figure}[!h]
    \center
    \includegraphics[width=13cm]{vieuxCarry.png}
    \caption{Ancien mode de réinsertion des données en attente}
    \label{figure}
\end{figure}

Pour pallier à cette surcharge, nous avons décidé deux choses. Premièrement, les
données en attentes devaient être sauvegardées directement sous la forme
\emph{(clef, valeur)} calculée dans la fonction \emph{Reduce} pour éviter le recalcul répétitif inutile. Deuxièmement, ces données
devaient être réintroduite avant d'effectuer la fonction \emph{Reduce} dans
l'objectif de fusionner les anciennes valeurs avec les potentiellement nouvelles.\newline

\begin{figure}[!h]
    \center
    \includegraphics[width=13cm]{nouveauCarry.png}
    \caption{Nouveau mode de réinsertion des données en attente}
\end{figure}

En pratique, ce changement est assez délicat. Nous avons vu qu'après
l'exécution de toutes les fonction \emph{Map}, le framework Hadoop "ramasse''
les fichiers de sortie intermédiaires des \emph{Map}, et regroupe les valeurs
des clefs qui sont identiques. Le plus naturel aurait donc été de réintroduire
ici les fichiers contenant les données en attente. Mais cela se trouvait beaucoup trop
profond dans les entrailles de Hadoop pour qu'on puisse espérer y introduire
notre code sans toucher au code de base, ou sans étendre la moitié des classes
de Hadoop. L'astuce a alors été d'étendre la classe Mapper, qui est celle que doit de toute façon 
étendre l'utilisateur, car cette classe contient ce qui permet d'envoyer les
données vers le reducer. En contrepartie, l'utilisateur devra étendre la classe \emph{ContinuousMapper} à la place de \emph{Mapper} pour construire son job continu. Pour faire fonctionner le rechargement, chaque \emph{Map} est alors en charge de zéro, un ou
plusieurs fichiers de données en attente selon une règle de distribution
équitable, et a le devoir de les lire et d'envoyer à l'étape \emph{Reduce} les données qu'il
contient. A partir de là, le framework Hadoop peut prendre le relai pour
rassembler et trier de façon transparente les couples \emph{(clef, valeur)} reçus, qu'ils soient des
nouveaux couples ou des anciens couples en attente.\newline

Dans certains cas, cette amélioration est même cruciale pour que la notion de
job continu soit pertinente, et ne soit pas une simple succession de jobs
standards.
Par exemple, c'est extrêmement pertinent lorsque le job n'a pas de sortie mais simplement une mise à jour régulière de ce qui est
contenu dans les fichiers contenant les données en attente. Un cas simple mais révélateur est le Continuous Word
Count : le nombre d'occurrence des mots contenus dans
les fichiers d'entrée est mis à jour en permanence. Les fichiers contenant les données en attente agissent
alors comme une base de données, et ce sont eux qui intéressent l'utilisateur.
Il est donc primordial ici de ne pas ré-additionner le nombre d'occurrences
totales d'un mot à chaque ré-exécution du job, mais plutôt de fusionner le
nombre de nouvelles occurrences avec le nombre d'anciennes.

\subsection{Suivi d'un job continu}
\input{ContinuousCallBack}

\section{Cas d'utilisation}
Pour essayer l'API construite et se mettre dans la peau de l'utilisateur, nous implémentons un cas d'utilisation qui permet de traiter et d'engendrer de grandes quantités de données mais qui reste assez simple pour pouvoir vérifier rapidement si les données produites sont correctes. Ce cas d'utilisation est le Continuous Word 3 Count que nous avons présenté dans le chapitre 1. Cela va nous permettre d'analyser le job continu avec ses améliorations. \newline

Le fonctionnement du job continu associé à ce cas d'utilisation est le suivant : un fichier texte est passé en entrée. Le job effectué sur ce fichier sort les mots qui apparaissent trois fois ou plus dans le fichier. Les autres mots, ceux qui n'apparaissent que deux ou une seule fois, sont mis en attente. Lorsque de nouvelles données arrivent, i.e. de nouveaux fichiers sont copiés dans le répertoire surveillé par le job continu, un sous job, effectuant le même traitement sur les données est ré-exécuté avec cette nouvelle entrée et en plus les données mises en attente du précédent job. Ces données mises en attente ont donc alors des chances de sortir si d'autres occurrences sont trouvées dans les nouvelles données à traiter.\newline

Concrètement, voici le détail des étapes. 

\begin{enumerate}
\item L'utilisateur commence par lancer le job continu. Celui-ci s'initialise : il enregistre le code client à effectuer pour tous les sous jobs et il enregistre les chemins des répertoires sur HDFS où mettre les données sorties, les données mises en attente, et où surveiller l'arrivée de nouvelles données.

\item L'utilisateur copie un fichier local contenant du texte sur HDFS. Notre implémentation envoie alors une notification à Hadoop qui lance le code client mis en mémoire lors de l'initialisation. 

\item Le fichier est lu selon un format qui extrait les clefs et les valeurs présentes dans le fichier. Dans le cas du Continuous Word 3 Count, la clef est le numéro de la ligne du fichier et la valeur est la ligne elle-même. 

\item Chaque couple \emph{(clef, valeur)} est passé à la fonction \emph{Map}. Ce qui se passe dans le code du \emph{Map} est à la charge de l'utilisateur. Dans notre cas, la valeur passée en entrée du \emph{Map} est parsée sur les espaces, et pour chaque token identifié (chaque token est alors un mot), le couple \emph{(token, 1)} est mis en sortie du \emph{Map}. La clef représente alors le mot, et la valeur représente le nombre de fois qu'on l'a rencontré, c'est-à-dire une fois.

\item Ensuite, Hadoop va regrouper toutes les clefs identiques et mettre leurs valeurs dans une collection. Dans notre cas, cela va donner des couples formés du mot en clef, et d'un ensemble de valeurs composé de un ou plusieurs  "1".

\item Ces couples sont passés au \emph{Reduce}. Là encore, ce qui est effectué avec ces couples est à la charge de l'utilisateur. Dans notre cas, pour chaque clef, nous additionnons toutes les valeurs contenues dans la collection, ce qui donne le nombre total d'occurrences du mot dans le texte. 
A partir de là, toujours dans la fonction \emph{Reduce}, nous faisons un choix : soit ce nombre est supérieur ou égal à trois, et alors nous choisissons de faire sortir le mot (la clef) avec son nombre d'occurrences (la valeur), soit il est inférieur à deux et alors nous choisissons de mettre en attente la clef (le mot) et sa valeur (1 ou 2). Concrètement, les couples mis en attente sont écrits dans un ou plusieurs fichiers, que nous appelons Carry, qui sera lu au prochain job.\newline

\begin{figure}[!h]
    \center
    \includegraphics[width=13cm]{test1.png}
    \caption{Exemple d'exécution du premier sous job du Continuous Word 3 Count}
\end{figure}

\item L'utilisateur copie à nouveau un fichier contenant de nouvelles données sur HDFS, dans le répertoire surveillé par le job.

\item Cette fois-ci, seules les données du nouveau fichier sont chargées car les autres ont un horodatage trop ancien pour être chargées. 

\item La fonction \emph{Map} s'effectue de la même façon que précendemment sur ces données. Par contre, à la fin de cette étape, les données qui se trouvent dans les fichiers contenant les données mises en attente sont lues et mises en sortie du Map de la même façon que les nouvelles données. 

\item L'étape de Shuffle/Sort se passe alors comme précedemment et au final les données nouvelles et en attente confondues se retrouvent à l'entrée de la fonction \emph{Reduce}. 

\item Le même scénario se répète jusqu'a ce que l'utilisateur décide de stopper le job continu.
\end{enumerate}\newpage

\begin{figure}[!h]
    \center
    \includegraphics[width=13cm]{test2.png}
    \caption{Exemple d'exécution du deuxième sous job du Continuous Word 3 Count continu}
\end{figure}

L'avantage de ce mode de fonctionnement est de pouvoir mettre rapidement le résultat à jour sans avoir besoin de tout recalculer dès que de nouvelles entrées arrivent. Le job continu nous permet de répéter cette suite d'étapes autant de fois que nécessaire.
Ce cas d'utilisation basé sur le décompte des mots et la mise à jour du nombre de leur occurences peut avoir des finalités intéressantes. On peut imaginer qu'un job Continuous Word N Count pourrait aider à mettre régulièrement à jour un classement des sites Web les plus pointés par les autres sites Web.

\section{Tests}
Pour valider la nouvelle API, nous avons développé plusieurs tests fonctionnels. Il a été demandé de faire des tests fonctionnels uniquement car cela permet de mettre en évidence les problèmes de haut niveau entre les différents modules développés, et d'identifier l'étape qui peut potentiellement échouer sans avoir à la rechercher dans le déroulement entier d'un job. 

De plus, des tests unitaires n'auraient pas été très pertinent dans ce cas car chaque entité dépends de beaucoup d'objets et de leur configuration. Pour coder ces tests, nous avons utilisé JUnit 4 qui est l'API de référence pour faire des tests en Java. \newline 

Afin de s'assurer que l'API de base d'Hadoop était toujours fonctionnelle au fur et a mesure de l'ajout de nos nouvelles fonctionnalités, nous avons créé un test de non regression avec un exemple simple de soumission d'un job classique.\newline
Pour les tests de l'API continue, le test fonctionnel consiste à exécuter le job Continuous Word 3 Count, décrit précedemment. Le test simule programmatiquement ce que l'utilisateur doit faire normalement par le biais des commandes Hadoop pour exécuter un job de façon continue sur le cluster. \newline

Plus précisément, voici le déroulement du test : le job continu est lancé. Après initialisation, un fichier est copié directement sur le système de fichier HDFS du cluster. A la fin de la copie, nous testons si l'horodatage est bien ajouté dans le fichier, car c'est ce qui permet de ne pas recalculer toutes les données ajoutées depuis le début. Ensuite, on attend que le nouveau job soumis automatiquement se termine, puis on regarde si les fichiers de sortie et de mise en attente contiennent les résultats attendus. Après cette vérification, on recommence en copiant un nouveau fichier et re-vérifiant que les données attendues sont bien au bon endroit. \newline 

Cet ensemble de tests nous permet de couvrir l'ensemble de l'API continue et de mettre en évidence précisément l'étape qui pourrait poser problème en cas de modifications futures de l'API. 
La création de ces tests nous permet en plus d'apporter de nouvelles améliorations à l'API continue précédente. En effet, c'est en créant les tests que nous nous sommes aperçus de la nécessité d’être notifié lorsque la soumission du nouveau job est finie, afin de s'assurer que les fichiers de sortie soient bien écrits et mis à jour. \newline

Pour pouvoir lancer facilement les tests, des cibles Ant ont été créées et permettent de lancer la série de tests. Pour mieux étudier le résultat des tests, un rapport au format HTML contenant les résultats des tests est généré à la fin de leur déroulement, et précise les étapes qui ont échouées si besoin est.



\section{Automatisation}
\input{Automatisation}
